\documentclass[a4paper,11pt,reqno]{amsart}
\usepackage{M54}

% pour voir les solutions il faut enlever le commentaire de la ligne suivante
% \solutionstrue

\DeclareMathOperator{\atanh}{atanh}


\begin{document}

% ==================================
\hautdepage[-1]{
  \sisujet{Interrogation}\sisolutions{Solutions de l'interrogation}\\
  \normalfont\normalsize
  18 octobre 2018\\
  {[ durée: 1 heure ]}
}
% ==================================
\sisujet{
  \attention~\textbf{Aucun document n'est autorisé.}
  \vspace{7mm}
}

%-----------------------------------
\begin{exo}(Tribus)

  \begin{enumerate}
    \item Donner l'exemple de deux tribus non triviales\footnote{Distinctes de $\{\emptyset,\mathbb{Z}\}$ et de $\mathcal{P}\left(\mathbb{Z}\right)$.} de $\mathbb{Z}$ distinctes.
    \item Soit $\Omega = \{1,2,3,4,5,6\}$.
    \begin{itemize}
    	\item quelle est la tribu engendrée par $A=\{2,3\}$ ?
    	\item quelle est la tribu engendrée par $\mathcal{A} = \{ \{1\}, \{2,3\} \}$ ?
    \end{itemize}
    \item Soit $\Omega$, $\mathcal{C}$ une collection d'ensembles de $\Omega$ et $\mathcal{C}^c = \mathcal{P}(\Omega)\setminus \mathcal{C}$. \`A quoi correspond l'ensemble $\mathcal{E} = \{ \emptyset, \mathcal{C}, \mathcal{C}^c, \Omega\}$ ? Est-ce une tribu ?
    \item Soit $(\mathcal{F}_i)_{i\in I}$ une famille de tribus. Montrer que $\mathcal{F} = \cap_{i \in I} \mathcal{F}_i$ est une tribu.
  \end{enumerate}

\end{exo}

\begin{solution}
  \begin{enumerate}
    \item On sait que la tribu engendrée par un événement $A \subset \Omega$ est $\mathcal{F}_A= \{\emptyset,A,A^c,\Omega\}$. Ainsi les tribus $\mathcal{F}_{\{1\}} = \bigl\{\emptyset,\{1\},\mathbb{Z}\setminus\{1\},\mathbb{Z}\bigr\}$ et $\mathcal{F}_{\{0\}} = \bigl\{\emptyset,\{0\},\mathbb{Z}^*,\mathbb{Z}\bigr\}$ sont clairement non triviales et distinctes.
    \item Par définition de la tribu engendrée par un ensemble $A$, on a
    $$\mathcal{F}_A = \{ \emptyset, A, A^c, \Omega\} = \{\emptyset, \{2,3\}, \{1,4,5,6\}, \Omega\}.$$
    Pour la tribu engendrée par la collection $\mathcal{A}$, on sait par définition qu'il s'agit de la plus petite tribu contenant $\mathcal{A}$. On obtient ici :
    $$\mathcal{F}_{\mathcal{A}} = \{ \emptyset, \Omega, \{1\}, \{2,3\}, \{2,3,4,5,6\}, \{1,4,5,6\}, \{1,2,3\}, \{4,5,6\} \}$$
    \item En fait, $\mathcal{E} = \mathcal{P}(\Omega)$. Il s'agit bien d'une tribu, mais ce n'est pas la plus petite contenant la collection $\mathcal{C}$ !
    \item On a bien :
    \begin{itemize}
    	\item $\emptyset \in \mathcal{F}_i \forall i \in I$ car chaque $\mathcal{F}_i$ est une tribu et contient donc $\emptyset$. Donc, $\emptyset \in \mathcal{F}$
    	\item Soit $A \in \mathcal{F}$. Alors $A \in \mathcal{F}_i \forall i$. Or, pour chaque $i$ de $I$, $\mathcal{F}_i$ est une tribu et est donc stable par passage au complémentaire. Donc $A_i^c \in \mathcal{F}_i, \forall i$, d'où $A_i^c \in \mathcal{F}$.
    	\item Soit $(A_j)_{j}$ un ensemble dénombrable d'évènements de $\mathcal{F}$. Alors $\forall i, \forall j, A_j \in \mathcal{F}_i$. Comme $\mathcal{F}_i$ est une tribu, elle est stable par union dénombrable, et donc $\cup_j A_j \in \mathcal{F}_i, \forall i$. D'où $\cup_j A_j \in \mathcal{F}$.
    \end{itemize}
  \end{enumerate}
\end{solution}

%-----------------------------------
\begin{exo}(Indépendance)

  %On se place dans $\Omega = [0,1]$ muni de la tribu borélienne et de la mesure uniforme.
  Soit $n \in \mathbb{N}^*$, et soient $X$ et $Y$ deux variables aléatoires indépendantes, de loi uniforme sur $\{1, \dots, n\}$, c'est-à-dire telle que pour tout $k \in \{1, \dots, n\}$, $\mathbb{P}(X=k) = \mathbb{P}(Y=k) = \frac{1}{n}$.
  \begin{enumerate}
    \item Quelle est la probabilité $\mathbb{P}(X=Y)$ ?
    \item Quelle est la probabilité $\mathbb{P}(X \leq Y)$ ?
    \item Déterminer la loi de $X-Y$.
  \end{enumerate}

\end{exo}

\begin{solution}
  \begin{enumerate}
    \item On a :
    \begin{align*}
    	\mathbb{P}(X=Y) & = \mathbb{P}\left(\bigcup_{k=1}^n \{X=k\} \cap \{Y=k\}\right) \\
    										& = \sum_{k=1}^n\mathbb{P}(X=k) \ \mathbb{P}(Y=k) \\
    										& = \frac{1}{n},
    \end{align*}
    par indépendance des évènements $\{X=k\}$ et $\{Y=k\}$ pour tout $k \in \{1, \dots, n\}$, et parce que les évènements $(\{X=k\} \cap \{Y=k\})_{k \in \{1, \dots, n\}}$ sont disjoints.
    \item \begin{align*}
    \mathbb{P}(X \leq Y) & = \mathbb{P}\left[\bigcup_{k=1}^n \left(\{X=k\} \cap \left( \bigcup_{l=k}^n \{Y=l\} \right) \right) \right] \\
    											& = \sum_{k=1}^n \sum_{l=k}^n \mathbb{P}(X=k) \ \mathbb{P}(Y=l) \\
    											& = \sum_{k=1}^n \sum_{l=k}^n \frac{1}{n^2} \\
    											& = \frac{n+1}{2n}
    \end{align*}
    \item La variable aléatoire $X-Y$ est à valeurs dans $\{-(n-1), \dots, n-1\}$. On a $\mathbb{P}(X-Y = 0) = \frac{1}{n}$. Soit $k \in \{1, \dots, n-1\}$. On a :
    \begin{align*}
    \mathbb{P}(X-Y = k) & = \mathbb{P}(X = Y+k) \\
    										  & = \mathbb{P}\left( \bigcup_{l=1}^{n-k} \{X=l+k\} \cap \{Y=l\} \right) \\
    										  & = \sum_{l=1}^{n-k} \mathbb{P}(X=l+k) \mathbb{P}(Y=l) \\
    										  & = \frac{n-k}{n^2}
    \end{align*}
    De même, on montre que $\mathbb{P}(X-Y = k) = \frac{n-k}{n^2}$ pour $k \in \{-(n-1), \dots, -1\}$, et comme $\mathbb{P}(Y=X) = 1/n$, on a bien $\mathbb{P}(X-Y = k) = \frac{n-k}{n^2}$ pour tout $k$.
  \end{enumerate}

\end{solution}

%-----------------------------------
\begin{exo}(Fonction de répartition)

  \begin{enumerate}
    \item Soit $c > 0$ un réel fixé, et soit $F$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par :
    $$ F(x) = \frac{1}{1+e^{-(x-c)}}. $$
    Montrer que $F$ est bien une fonction de répartition.

\noindent \textit{Soit $X$ une variable aléatoire de fonction de répartition $F$.}
    \item Quelle est la probabilité $\mathbb{P}(X = x)$, pour $x \in \mathbb{R}$ ?
  	\item Trouver la valeur $a$ telle que $\mathbb{P}(X \leq a) = \frac{1}{2}$.
    \item Soit $U$ une variable aléatoire de loi uniforme sur l'intervalle $]0,1[$. Trouver une fonction $G$ telle que la variable aléatoire $Y=G(U)$ ait la même loi que $X$.
  \end{enumerate}

\end{exo}

\begin{solution}
  \begin{enumerate}
    \item La décroissance de la fonction $x \mapsto e^{-x}$ assure la croissance de la fonction $F$, et la continuité de la fonction exponentielle assure que $F$ est aussi continue, elle est donc en particulier continue à droite. On vérifie également que l'on a bien $\lim_{x\rightarrow -\infty} F(x) = 0$ et $\lim_{x\rightarrow +\infty} F(x) = 1$. Donc la fonction $F$ est bien une fonction de répartition.
    \item Comme $F$ est continue sur $\mathbb{R}$, on a $\mathbb{P}(X=x) = 0$, pour tout $x \in \mathbb{R}$.
    \item $\mathbb{P}(X \leq a) = \frac{1}{2} \Leftrightarrow F(a) = \frac{1}{2} \Leftrightarrow e^{-(a-c)} = 1 \Leftrightarrow a = c.$
    \item Dire que $X$ et $Y$ ont la même loi revient à dire qu'elles ont la même fonction de répartition. Notons $F_Y$ la fonction de répartition de $Y$. Soit $y \in \mathbb{R}$. On a :
    \begin{align*}
    	F_Y(y) & = \mathbb{P}(Y \leq y) = \mathbb{P}(G(U) \leq y)
    \end{align*}
    Or, la fonction $F$ est strictement croissance sur $\mathbb{R}$, donc en particulier elle est bijective sur $\mathbb{R}$ et admet une réciproque $F^{-1}$ définie, pour tout $y \in ]0,1[$, par :
    $$ F^{-1} (y) = c + \ln \left( \frac{y}{1-y} \right).$$
    En prenant $G = F^{-1}$, et comme $U$ est à valeurs dans l'intervalle $[0,1]$, on obtient alors :
        \begin{align*}
    	F_Y(y) & = \mathbb{P}(G(U) \leq y) \\
    				 & = \mathbb{P}(F^{-1} (U) \leq y) \\
    				 & = \mathbb{P}(U \leq F(y)) \\
    				 & = F_U(F(y)) \\
    				 & = F(y),
    \end{align*}
    car $F(y) \in [0,1]$.
  \end{enumerate}
\end{solution}
\end{document}
